\section{Regulaciónes en Panamá}
En esta sección se discuten aspectos relacionados a las regulaciones existentes en Panamá que debe cumplir este proyecto.

Se ha establecido trabajar para la colocación de los equipos de la estación base con una torre donde se encuentra la empresa Digicel.

Esta empresa brinda un servicio de telecomunicación clasificado en Panamá de tipo A, en cual definimos en las siguientes líneas:

\textbf{Servicio Tipo A:} Constituye los servicios que, por razones, técnicas o económicas, se otorgan en régimen de exclusividad temporal, a o un número limitado de concesionarios que operarán en régimen de competencia.

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{conse}
	\caption{Imagen demostrativa de Digicel como concesionario.}
	\label{fig:1}
	\end{figure}

La concesión otorgada por la ASEP a Digital Panamá, S.A. es el servicio 106, Servicio de Comunicaciones Personales, el cual lo define como “Servicio móvil de telefonía pública que consiste en la transmisión o transporte de las emisiones de radio de baja potencia generadas y recibidas por los equipos terminales o radioteléfonos en poder de los clientes o usuarios del servicio con el fin de que éstos puedan originar o recibir llamadas telefónicas o transmisiones equivalentes, utilizando para ellos un sistema basado en una red de radio bases conectadas a una central de control y conmutación, que mediante la reutilización de frecuencias o la tecnología de frequency hopping u otro medio permitan en forma automática la continuidad de la comunicación entre el usuario  y la central móvil de control a la que esté conectado entre celdas y de allí a la red pública de telecomunicaciones, utilizando para ello cualquier banda de frecuencias asignadas por el Ente Regulador, excluyendo las frecuencias asignadas a la Banda A y B de telefonía móvil celular, definidas en el artículo 5 de la Lay 17 de 1991 y los servicios que utilicen satélites”.

El Reglamento de Telecomunicaciones de la República de Panamá define, en su Artículo No. 149, que los cánones mínimos a pagar por el uso de las frecuencias transmitidas en el territorio nacional se calcularán en base al valor de una unidad denominada Uso del Espectro Radioeléctrico (UER).

Para la realización de este proyecto se ha diseñado un enlace punto a punto que utiliza una frecuencia de operación que se encuentra disponible para servicios 106, según el cuadro de atribución de bandas de frecuencias del PNAF.

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{tablaregulacion}
	\caption{Factor de altura para el segmento del espectro seleccionado.}
	\label{fig:1}
	\end{figure}

\textbf{Sitio de Transmisión}\\
El sitio de transmisión se ubica en el Volcán Barú perteneciente al corregimiento de Volcán, localizado en el Distrito de Bugaba de la provincia de Chiriquí. Las coordenadas geográficas del sitio de transmisión son $08^{\circ}$ 48' 23.70\textquotedbl N, $82^{\circ}$ 32' 27.50\textquotedbl O

La estructura de la torre utilizada es autosoportada, la cual se define como: una estructura vertical con elementos de soportes autónomos, que requieren de consideraciones específicas para las cimentaciones, acordes con las características del subsuelo, velocidad del viento y otros. La altura de la antena es de 48 m.

Las operadoras pagan una tasa de regulación de \$0.25 de los congresos brutos por la prestación del servicio.

\textbf{Parámetros para el cálculo de Canon}\\
La ley 31, establece que los concesionarios tipo B deberán pagar un canon anual por el uso de las frecuencias que requieran y se les asignen para la prestación de los servicios de telecomunicaciones. Los concesionarios tipo B son aquellos servicios distintos a 106 y 107. \cite{asep}

\begin{itemize}
	\item La zona de la antena transmisora elegida para este proyecto se localiza en el Distrito de Bugaba, provincia de Chiriquí. Por lo tanto, para el cálculo de UER se toma la zona 3.
	\item Cuando se utilizan frecuencias entre 5 GHz hasta 7.5 GHz para enlaces de microondas fijos, la potencia radiada máxima aplicable será de 2800 W. Además, el UER mínimo de la Zona 3 será de 0.0015 [(Balboas)/(MHz*vatio)]. 
	\item El PNAF establece que el factor de ajuste para antenas situadas a una altura por encima de 400 msnm, será de $F_{h} = 2.5$.
\end{itemize}

El canon se calculará como el producto matemático del UER ofrecido por el ancho de banda asignado, expresado en MHz, por la potencia efectiva radiada, expresada en vatios, por un factor de ajuste por altura, correspondiente a la altura en metros de la antena transmisora de la frecuencia asignada.

A continuación se presentan algunos datos de interés para el cálculo del canon a pagar en este proyecto:
\begin{center}
	Frecuencia solicitada = 5925 MHz\\
	Ancho de banda (B) de la frecuencia solicitada = 10 MHz\\
	Potencia efectiva radiada (PER) = 254.19 W\\
	Altura sobre el nivel del mar de la antena transmisora = 3439.9 msnm ($F_{h} = 2.5$)\\
	Lugar de transmisión = Volcán Barú (Zona 3)\\
	UER mínimo según el PNAF = 0.0015\\
	UER ofrecido = 0.007 \\
	Canon anual (B/.) = (UER ofrecido)(B en MHz)(PER en W)($F_{h}$)\\
	Canon anual a pagar = (0.007)(10)(254.19)(2.5) = B$\backslash.$ 44.48 
\end{center}

\textbf{NOTA:} el UER ofrecido varía según la decisión de la operadora. Para este proyecto se asumió un UER mayor al mínimo.

